\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\title{
 \Large{\scshape{Master Métiers de l'Enseignement, }}

 \Large{\scshape{de l'Education et de la Formation}}
 
 \vspace{0.5cm}
 \Large{\scshape{Numérique et Sciences Informatiques}}
 
 \vspace{0.5cm}
 \large{\textit{Université Catholique de l'Ouest}}
 
 \vspace{2cm}
 
 \Large{\textbf{Récursivité - Diviser pour régner}}
 
 \vspace{1cm}
 
 }
\author{}
\date{}

%-------------------------------------------------------
% Les packages
%-------------------------------------------------------
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{multicol} % les colonnes
\usepackage[french]{babel}
\addto\captionsfrench{\def\tablename{Tableau}}
\addto\captionsfrench{\def\figurename{Figure}}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref} % liens hypertextes
% \usepackage{graphicx} % insertion d'images
\usepackage{booktabs} % Les tableaux
\usepackage{amssymb} % symboles maths
\usepackage{amsmath} % symboles maths
% \usepackage{blindtext} % faux texte
\usepackage{float} % positionnement des tableaux et autres flottants
\usepackage{multirow} % lignes fusionnées dans les tableaux 
\usepackage{lastpage} % compter les pages

%-------------------------------------------------------
% Figure geogebra -> tikz
%-------------------------------------------------------
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows, positioning, calc, shapes.misc, decorations.shapes, decorations.markings, backgrounds}

%-------------------------------------------------------
% Dimension de la page
%-------------------------------------------------------
\usepackage[a4paper, total={17cm, 25cm}, includehead, headsep=12pt]{geometry} %taille de la page et marges

%-------------------------------------------------------
% Longueurs personnelles
%-------------------------------------------------------
% \setlength{\textfloatsep}{0.1cm}
\setlength{\parskip}{6pt}
\setlength{\parindent}{15pt}
% \setlength{\textfloatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\floatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\intextsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
\newlength{\aftercode}
\setlength{\aftercode}{20pt}

%-------------------------------------------------------
% Les entêtes et pied de pages
%-------------------------------------------------------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\scriptsize MEEF - NSI}
\fancyhead[R]{\scriptsize Récursivité - Diviser Pour Régner}
\fancyfoot[C]{\scriptsize - $\thepage$ -}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.3pt}

%-------------------------------------------------------
% La numérotation des questions et des listes
%-------------------------------------------------------
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\setlist[itemize,1]{label=\textbullet} % le label des listes de niveau 1 est un bullet
\setlist[itemize,2]{label=$\circ$} % le label des listes de niveau 2 est un bullet vide
\setlist[itemize,3]{label=$\diamond$} % le label des listes de niveau 3 est un diamant


%-------------------------------------------------------
% L'environnement Exercice
%-------------------------------------------------------
\newcounter{exercice}
\newenvironment{Exercice}[1][]{
  \refstepcounter{exercice}
  \par
  \noindent
  {\large
  \underline{\textit{Exercice~\theexercice~:}}~#1}
  % \vspace{\parskip}
  \par}
  {\vspace{1em}}

%-------------------------------------------------------
% Dossiers contenant les images
%-------------------------------------------------------
\graphicspath{ 
	{images/}
}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement Question
%-------------------------------------------------------
\newcounter{question}[exercice]
\newenvironment{Question}{
  \refstepcounter{question}
  \begin{list}{}{%
   \setlength{\labelindent}{\parindent}
   \setlength{\leftmargin}{2\parindent}
   \setlength{\parsep}{\parskip} % Espacement vertical des sous-paragraphes
  }
  \item[\medskip\textbf{\thequestion.}]}
  {\end{list}}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement subQuestion
%-------------------------------------------------------
\newcounter{subquestion}[question]
\newenvironment{subQuestion}{
  \refstepcounter{subquestion}
  \begin{list}{}{%
   \setlength{\leftmargin}{12pt}
   \setlength{\labelwidth}{8pt}
   \setlength{\labelsep}{4pt}
   \setlength{\listparindent}{0em}
   \setlength{\itemindent}{0em}
   \setlength{\parsep}{\parskip} % Espacement vertical des sous-paragraphes
  }
  \item[\medskip\textbf{\alph{subquestion}.}]}
  {\end{list}}
 

%-------------------------------------------------------
% Création de couleurs
%-------------------------------------------------------
\usepackage{xcolor}
\definecolor{bg_gris}{rgb}{0.95,0.95,0.95}

%-------------------------------------------------------
% Mise en forme du code
%-------------------------------------------------------
\usepackage[newfloat=false]{minted}
\setminted{autogobble, tabsize=4, breaklines, breakafter=_, linenos, numberblanklines=false, resetmargins, frame=leftline}
% Environnement python code
\newminted{python}{} % permet d'utiliser \begin{pythoncode} pour écrire du python

% Environnement mintinlinepy
\newmintinline[mintinlinepy]{python}{breaklines, breakafter=_} % permet d'utiliser \mintinlinepy{...} pour écrire du python en ligne
  
% Environnement textcode
\newminted{text}{} % permet d'utiliser \begin{textcode} pour écrire du code en français
% \BeforeBeginEnvironment{textcode}{\vspace{-2\parskip}\begin{listing}[H]}
% \AfterEndEnvironment{textcode}{\end{listing}\vspace{-\aftercode}}

% Environnement textcode
\newmintinline[mintinlinetext]{text}{breaklines, breakafter=_} % permet d'utiliser \mintinlinetext{...} pour écrire du code en ligne en français


% Environnement de code sur plusieurs pages
\usepackage{caption}
\newenvironment{longcode}{\captionsetup{type=listing}}{}

%-------------------------------------------------------
% Commandes personnelles
%-------------------------------------------------------
\newcommand{\python}{\texttt{python}}
% \renewcommand{\thesection}{\Alph{section}.}
%-------------------------------------------------------


% Le document
%-------------------------------------------------------
\begin{document}

%-------------------------------------------------------
% La page de titre
%-------------------------------------------------------
\maketitle

\vfill

%-------------------------------------------------------
% La table des matières
%-------------------------------------------------------
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
\newpage

La récursivité est une notion à l'intersection des mathématiques et de l'informatique.
Très efficace en terme de concision du code, c'est aussi une méthode très simple pour rendre un code défectueux.

\section{Récursivité}

\subsection{Définition}

Une fonction récursive est une fonction qui lors de son exécution s'appelle elle-même.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{recursion}
  \caption{Récursivité}
\end{figure}

L'exemple archi-classique est celui de la fonction calculant la \textit{factorielle} d'un nombre. On rappelle que la factorielle d'un entier naturel $n \ge 0$ vaut $1$ si $n$ vaut $0$ (par convention) ou :

$$factorielle(n) = n\,! = n \times (n-1) \times \dots \times 1$$

Un code récursif possible pour une telle fonction est :

\begin{minted}{python}
def facto(n : int) -> int :
  if n <= 1 : # Cas de base :
    return 1
  else : # Cas général
    return n * facto(n - 1)
\end{minted}

Comme on peut le voir, le code est structuré autour de deux cas :

\begin{itemize}

  \item le \textbf{cas de base} : permet de sortir de la récursivité, sans lui, on rentrerait dans une boucle infinie (ou en tout cas une boucle qui ferait \textit{bugger} python)
  \item le \textbf{cas général} : c'est dans ce bloc que s'effectue l'appel récursif. Notez l'appel de la même fonction avec une valeur décrémentée du paramètre (\mintinlinepy{n - 1})

\end{itemize}

Que se passe-t'il lorsque l'on appelle \mintinlinepy{facto(4)} ? Python exécute le code ainsi :

$$\begin{aligned}
    facto(4) & = 4\times facto(3)                    \\
             & = 4\times 3 \times facto(2)           \\
             & = 4 \times 3 \times 2 \times facto(1) \\
             & = 4 \times3 \times 2 \times 1         \\
             & = 24
  \end{aligned}
$$

Pour bien illustrer ce cas de figure, considérons la fonction suivante :

\begin{minted}{python}
def inc(n: int) -> None:
  if n == 5:
    print(f"On s'arrête à n={n}")
  else:
    print(f"n vaut {n}")
  return inc(n+1)
\end{minted}

Que produit l'appel \mintinlinepy{inc(0)} ?

\begin{minted}{pycon}
n vaut 0
n vaut 1
n vaut 2
n vaut 3
n vaut 4
On s'arrête à n=5
\end{minted}

Que se passe-t'il ? En fait la fonction s'appelle elle-même en incrémentant la valeur du paramètre de $1$ à chaque fois.
Lorsque \mintinlinepy{n} vaut $5$, les appels récursifs se terminent.

Une bonne façon de décrire le fonctionnement de ces appels est un \textit{pile}: lors des appels successifs, le système les empile sur la \textbf{pile d'exécution}. A chaque nouvel empilement, l'exécution d'une fonction est mise en attente jusqu'à ce qu'elle soit de nouveau en haut de la pile.

Lorsqu'une fonction se termine (avec un \mintinlinepy{return} par exemple), elle est dépilée et son résultat est transmis à la fonction qui l'avait appelée, fonction qui était juste en-dessous dans la pile et qui se retrouve désormais au sommet. Cette dernière est alors exécutée....

On peut illustrer cela avec la figure 2.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{pileExecution2}
  \caption{La pile d'exécution de \mintinlinepy{inc(0)}}
\end{figure}

\textit{Remarque :} Que se passe-t'il si l'on appelle \mintinlinepy{inc(6)} ?

\begin{minted}{pycon}
n vaut 6
n vaut 7
n vaut 8
n vaut 9
...
RecursionError: maximum recursion depth exceeded while calling a Python object
\end{minted}

On obtient une erreur. En effet, notre fonction incrémente \mintinlinepy{n} jusqu'à ce qu'il soit égal à $5$.
Or en débutant à $6$, on n'atteindra jamais la valeur $5$ : le système empile donc des fonctions dans la pile d'exécution sans jamais dépiler :
la pile déborde (\href{https://stackoverflow.com/}{stack overflow !}). Une sécurité du langage permet de limiter ces cas de figure aux alentours de $1\,000$ appels récursifs (cette valeur dépend de l'OS).



Il est possible de déterminer la profondeur limite de récursivité utilisé par python en utilisant \href{https://docs.python.org/3/library/sys.html#sys.getrecursionlimit}{\mintinlinepy{sys.getrecursionlimit()}}.
On peut la modifier en faisant \href{https://docs.python.org/3/library/sys.html#sys.setrecursionlimit}{\mintinlinepy{sys.setrecursionlimit(nouvelle_limite)}}.

\subsection{Récursivité terminale}

Le code présenté ci-dessus pour le calcul de la factorielle d'un entier n'est pas idéal.
Pour bien s'en rendre compte reprenons la suite de calculs effectués lors de l'appel de \mintinlinepy{facto(4)} :

$$\begin{aligned}
    facto(4) & = 4\times facto(3)                    \\
             & = 4\times 3 \times facto(2)           \\
             & = 4 \times 3 \times 2 \times facto(1) \\
             & = 4 \times3 \times 2 \times 1         \\
             & = 24
  \end{aligned}
$$

Comme on peut le voir, le calcul à effectuer \og gonfle \fg à chaque étape. Imaginez le calcul de \mintinlinepy{facto(1000)}...
Ce point pose problème car il va engendrer une grande occupation de la mémoire pour python :

\begin{itemize}
  \item d'une part lors de l'exécution, la pile d'exécution va se remplir avec l'ensemble des appels (classique lors de la récursivité, on ne peut pas vraiment faire autrement...)
  \item d'autre part, une zone de mémoire va devoir stocker les valeurs précédant chacun des $facto(n)$ dans les calculs lors de chaque appel (stockage de $4$, stockage de $3$, stockage de $2$...)
\end{itemize}

La raison fondamentale de ce problème est que la récursivité n'est pas \textit{terminale} : l'appel récursif n'est pas le dernier à être exécuté par le code.
En effet dans la ligne \mintinlinepy{return n * factorielle(n - 1)}, la dernière opération (en termes de priorités opératoires) est la multiplication.
A cause de cela, python a besoin de stocker les valeurs intermédiaires à chaque appel pour effectuer la multiplication une fois que l'appel a retourné une valeur.

Une façon de transformer ce code en \textbf{récursivité terminale} (\textit{tail recursion}) est d'utiliser un accumulateur :

\begin{minted}{python}
def facto_TR(n : int, accu = 1 : int) -> int :
  if n <= 1 : # Cas de base :
    return accu
  else : # Cas général
    return facto_TR_(n - 1, n * accu)
\end{minted}

Observons les calculs effectués pour voir la différence :

$$\begin{aligned}
    facto(4) & = facto(3, 4 \times 1)  \\
             & = facto(2, 3 \times 4)  \\
             & = facto(1, 2 \times 12) \\
             & = 24
  \end{aligned}
$$

Le calcul ne \og gonfle \fg pas au fur et à mesure, la mémoire est \og soulagée \fg.

L'un des autres avantages de cette façon de formuler les fonctions récursives et de pouvoir facilement les transformer en fonctions \textit{itératives},
en boucle \mintinlinepy{Pour}. Par exemple :

\begin{minted}{python}
def facto_ITER(n : int, accu = 1 : int) -> int :
  accu = 1
  for i in range(1, n+1) :
    accu *= i
  return accu
\end{minted}

On retrouve bien notre accumulateur.

\textit{Remarques :}
\begin{itemize}
  \item certains langages de programmation (Scala par exemple) peuvent optimiser les fonctions récursives terminales lors de la compilation en les transformant en fonctions itératives. Ce n'est pas le cas de python
  \item dans certains langages (Haskell, Javascript...), lorsque le compilateur \og comprend \fg\ que l'appel récursif à effectuer est terminal, la fonction appelante est retirée de la pile d'exécution et remplacée par le nouvel appel.
        Voir cet article de \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Tail_call}{wikipedia}.
\end{itemize}

\section{Diviser pour régner}

\subsection{Définition}

Considérons le problème suivant : nous sommes face à un grand tas de billes rouges, bleues et vertes et nous souhaitons les trier par couleur.
L'une des possibilités est bien sûr de piocher les billes au fur et à mesure et de les placer dans le tas correspondant à sa couleur.

Une autre façon de faire consiste à :

\begin{itemize}
  \item partager le tas en deux autant de fois que nécessaire jusqu'à obtenir des petits tas faciles à manipuler,
  \item trier les billes de chacun de ces sous-tas,
  \item regrouper les petits tas de chaque couleur pour obtenir la solution finale
\end{itemize}

Cette méthode est appelée \textit{Diviser Pour Régner}.
L'expression est attribuée à Philippe II de Macédoine, le père d'Alexandre le Grand. Il fallait alors l'entendre dans un sens politique.

La méthode diviser pour régner (\textit{divide and conquer} en anglais) consiste en trois étapes :

\begin{enumerate}
  \item Partager le problème en sous-problèmes de taille inférieure (\textit{diviser})
  \item Résoudre les sous-problèmes (\textit{régner})
  \item Combiner leurs solutions afin de résoudre le problème de départ (\textit{combiner})
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{divide_conquer}
  \caption{Diviser pour régner}
\end{figure}

L'intérêt de cette méthode est double :

\begin{itemize}
  \item dans certains cas, un problème se résout plus facilement à l'aide de ses sous-problèmes que frontalement (dans le jeu de la tour de Hanoï, avant de déplacer $5$ anneaux, il faut en déplacer $4$...)
  \item le partage en sous-problèmes et leur résolution peut aussi faire baisser la complexité de l'algorithme (le tri fusion est de complexité $O(n \log{_2(n)})$ alors que les tris par insertion et sélection sont de complexités quadratiques).
\end{itemize}


\subsection{Complexité : le théorème général}

Concernant la complexité, le \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Master_theorem}{\textit{théorème général}} (clairement hors programme pour nos lycéens)
permet d'obtenir des résultats. On en donne ci-dessous une explication très simplifiée (sans parler de la preuve !).

Le théorème considère le cas où, afin de résoudre un problème de taille $n$, on résout $a$ sous-problèmes de taille $\frac{n}{b}$.
A chaque étape de la résolution, des calculs liés aux phases \textit{diviser} et \textit{combiner} sont nécessaires.
Leur nombre dépend de la taille du problème et se calcule à l'aide d'une fonction $f$.

On peut alors considérer que le nombre de calculs nécessaires pour résoudre le problème de taille $n$ vaut :

$$T(n)=aT\left(\frac{n}{b}\right) + f(n)$$

(on résout $a$ sous-problèmes de taille $\frac{n}{b}$ et les divisions et combinaisons des solutions \og coûtent \fg $f(n)$)

La complexité de la méthode dépendra alors des majorations possibles de $f(n)$. On considère que $f(n)$ est majorée par une fonction polynôme de degré $d$ (on a $f(n)=\mathcal{O}(n^d)$).

Trois cas se présentent :
\begin{itemize}
  \item si $a > b^d$ alors la complexité est de classe $\Theta (n^{\log{_b(a)}})$ (cas très intéressant)
  \item si $a = b^d$ alors la complexité est de classe $\Theta (n^{\log{_b(a)}} \log{_b(n)})$ (cas intéressant)
  \item si $a < b^d$ alors complexité est de classe $\Theta (n^d)$ (cas non intéressant)
\end{itemize}

\vspace{1em}

On rappelle que si $f(n) = \Theta (g(n))$ alors on a $k_1 g(n) \le f(n) \le k_2 g(n)$.

Donnons quelques exemple afin d'éclaircir tout cela :

\begin{itemize}
  \item On partage le problème en $3$ sous-problèmes de taille $\frac{n}{2}$ et le coût des opérations de divisions et de combinaisons est linéaire. On a donc $a=3$, $b=2$ et $f(n)=O(n^1)$ (c'est à dire $d=1$).
        Or $3 > 2^1$. Les calculs résiduels coûtent en quelque sorte moins que le partage et la situation est avantageuse (premier cas ci-dessus).
  \item En reprenant les mêmes valeurs de $a$ et $b$, si $f(n)=O(n^2)$ on a $d=2$. Alors le problème n'est pas avantageux car les calculs résiduels coûtent trop cher ($3 < 2^2$). C'est le dernier cas ci-dessus.
  \item Enfin si l'on partage le problème en $\textbf{2}$ sous-problèmes de taille $\frac{n}{2}$ et que le coût des opérations de divisions combinaisons est encore linéaire ($d=1$),
        on a $2 = 2^1$ et l'on est dans le cas médian. Notre algorithme est de complexité $\Theta (n^{\log{_2(2)}} \log{_2(n)}) = \Theta (n \log{_2(n)})$. Ce cas de figure est celui du \textit{tri fusion} (voir les rappels de complexité du cours sur les algorithmes gloutons).
\end{itemize}

\subsection{Application : Algorithme de Karatsuba}

Si l'on souhaite multiplier deux nombres entiers positifs à $8$ chiffres en base $10$, il est possible de procéder ainsi :

$$\begin{aligned}
    12\,345\,678 \times 87\,654\,321 & = (1\,234 \times 10^4 + 5\,678) \times (8\,765 \times 10^4 + 4\,321)                                                                  \\
                                     & = 1\,234 \times 8\,765 \times 10^{8} + 1\,234 \times 4\,321 \times 10^{4} + 5\,678 \times 8\,765 \times 10^{4} + 5\,678 \times 4\,321
  \end{aligned}
$$

On a ainsi transformé un problème de taille $8$ (taille d'un des nombres) en $4$ problèmes de taille $4=\frac{8}{2}$.
Le coût des opérations de combinaisons des résultats des sous-multiplications est lié à la taille des nombres (il s'agit d'additions) : sa complexité est linéaire.

On peut alors recommencer cette opération en transformant nos multiplications de taille $4$ en $4$ sous-multiplications de taille $2$...
Voici une application de \textit{diviser pour régner} !

De façon générale on a donc :

$$(a\times 10^{k}+b)(c\times 10^{k}+d)=ac\times 10^{2k}+(ad+bc)\times 10^{k}+bd$$

Dans cette opération, on transforme chaque multiplication de taille $n$ en 4 multiplications de taille $\frac n2$. Le coût de la recombinaison est linéaire et donc
proportionnel à $n$.

On a ainsi :

$$T(n)=4T\left(\frac{n}{2}\right) + \mathcal{O}(n^1)$$

Appliquons le \textit{master theorem}: $a = 4$, $b=2$ et $d=1$. On a $4 > 2^1$ : la complexité est de l'ordre $\Theta (n^{\log{_b(a)}}) = \Theta (n^{\log{_2(4)}})=\Theta (n^2)$.

En 1960 \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Anatoly_Karatsuba}{Anatoly Karatsuba}, alors âgé de 23 ans, propose la méthode suivante :

$$(a\times 10^{k}+b)(c\times 10^{k}+d)=ac\times 10^{2k}+(ac+bd-(a-b)(c-d))\times 10^{k}+bd$$

Son idée est \og juste \fg de repérer que $ad+bc=ac+bd-(a-b)(c-d)$...

Toujours est-il qu'il arrive donc à transformer une problème de taille $n$ en $3$ sous-problèmes de taille $\frac{n}{2}$ !
En effet son calcul ne fait intervenir  que $3$ sous-produits $ac$, $bd$ et $(a-b)(c-d)$,
ce dernier calcul s'effectuant à partir de résultats de soustractions (obtenus en complexité linéaire).
Le coût des calculs de recombinaison n'est pas modifié et est toujours en $\mathcal{O}(n)$.

On a désormais :

$$T(n)=3T\left(\frac{n}{2}\right) + \mathcal{O}(n^1)$$

Le \textit{master theorem} donne: $a = 3$, $b=2$ et $d=1$. On a $3 > 2^1$ : la complexité est de l'ordre $\Theta (n^{\log{_b(a)}}) = \Theta (n^{\log{_2(3)}})=\Theta (n^{1,59})$. Le coût est moindre !

\end{document}